%  Voorwoord (dankwoord) en toelating tot bruikleen

\newpage

\noindent \textbf{\huge Voorwoord}

\vspace{1.5cm}

\noindent

Zonder hulp van buitenaf zou ik er nooit in geslaagd zijn om mijn masterproef tot een goed einde te brengen. Daarom wil ik verschillende mensen bedanken die een grote rol gespeeld in één of meerdere fases van dit eindwerk.

Eerst en vooral wil ik mijn externe promotor, Joren Six, bedanken voor het vertrouwen en de ondersteuning die hij mij tijdens het uitwerken van deze masterproef heeft gegeven. De kennis en inzicht die ik van hem heb meegekregen op vlak van digitale audio (en alles wat ermee te maken heeft) zal mij zeker bijblijven. Ik vond het ontzettend leerrijk om mijn interesse in muziek en geluid te kunnen combineren met mijn opleiding informatica.

Verder wil ik ook mijn interne promotor, Marleen Denert, bedanken voor het opvolgen en nalezen van mijn thesis. Haar opbouwende kritiek was van onschatbare waarde.

Ten slotte wil ik ook mijn ouders, zusje en vrienden bedanken die mij altijd gesteund hebben tijdens mijn opleiding tot industrieel ingenieur.

En uiteraard wil ik ook u, de lezer, bedanken voor de interesse in mijn onderzoek. Ik wens u veel leesplezier.

\addvspace{2.5cm}

\noindent Ward Van Assche, juni 2016\newpage

\noindent \textbf{\huge Toelating tot bruikleen}

\vspace{1.5cm}

\noindent
``De auteur geeft de toelating deze scriptie voor consultatie beschikbaar
te stellen en delen van de scriptie te kopi\"eren voor persoonlijk
gebruik.\\
Elk ander gebruik valt onder de beperkingen van het auteursrecht,
in het bijzonder met betrekking tot de verplichting de bron uitdrukkelijk
te vermelden bij het aanhalen van resultaten uit deze scriptie.''

\addvspace{4cm}

\noindent Ward Van Assche, juni 2016
